# make jobserver

## make -j

Мы предполагаем, что вы уже слышали хоть раз про утилиту
`make`. Обычно `make` используют чтобы управлять процессом сборки и
пересборки, но такие детали нам сейчас не очень интересны.

В очень упрощённой модели, `make` принимает от пользователя набор
команд и выполняет эти команды по одной.

Понятно, что выполнять команды по одной - это не самая лучшая
стратегия. В любом современном процессоре есть несколько ядер,
было бы логично запускать одновременно не больше `k` команд. Ровно эту
функцию выполняет флаг `-j`. `make -j 4` гарантирует, что одновременно
будет запущенно не более 4-х пользовательских команд.

Интересная ситуация возникает, когда одной из пользовательских команд
является `make`. То есть, когда `make` вызывается рекурсивно.

 - В этой ситуации не хочется считать процесс `make`-а как
   пользовательский. Он не потребляет ресурсов сам по себе, а значит
   дополнительные процессы `make`-а не должны замедлять работу.

 - Хочется, чтобы `-j4` ограничивал параллельность глобально на все
   рекурсивные вызовы, а не локально только внутри одного процесса
   `make`.

 - Если учитывать рекурсивные вызовы `make` в лимите на параллельность,
   то в какой-то момент весь лимит будет занят только процессами
   `make`-а и система придёт в зависшие состояние.

Возникает интересная задача координации между многими процессами. В
этой задаче требуется реализовать следующий алгоритм:

```
В начале.

Создать семафор с начальным значением k.

make:
  Запустить все рекурсивные процессы make.
  В цикле, пока остались не запущенные пользовательские процессы.
    Опустить семафор.
    Запустить процесс watcher.
  Дождаться завершения всех дочерних процессов.

watcher:
  Запустить пользовательский процесс.
  Дождаться завершения пользовательского процесса.
  Поднять семафор.
```

Можно убедиться, что подобный алгоритм удовлетворяет всем нашим
требованиям. Остаётся только один вопрос - как реализовать семафор?

Оказывается, для этой задачи подходит обычный unix pipe. В операции
`up()` будем писать 1 байт в пайп, в операции `down()` будем читать
один байт из пайпа. Значением семафора будет равно количеству байт во
внутреннем буфере.

## Задача

Напишите программу, которая будучи запущенной в директории обойдёт
текущую директорию и все под директории рекурсивно и запустит все
исполняемые файлы которые там найдёт.

Программа должны принимать один аргумент - число задающее максимальную
параллельность, с которой нужно выполнять пользовательские команды.

## Советы

 - Для отладки, печатайте действия вашей программы в stderr. Удобно
   начитать строчку с pid текущего процесса.

 - Для работы с файловой системой вам потребуются функции `std::fs::read_dir`.

 - Скрипт test.sh запускает сразу все тесты. Для отладки вам будет
   удобнее запускать тесты руками по одному

```
cargo build && (set -ex; cd pstree_test; env TMP=$(mktemp -d) ../../target/debug/jobserver)
```

 [0] http://make.mad-scientist.net/papers/jobserver-implementation/
